\documentclass[draft,a4paper,twoside]{amsart}
%\usepackage{showkeys}
\usepackage{mathpazo} % add possibly `sc` and `osf` options
\usepackage{eulervm}
\usepackage{cclicenses}
\usepackage{graphicx}
% footnotes below floats
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[spanish]{babel}
\def\datename{\emph{Fecha}:\/}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\pgfplotsset{compat=1.9}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}

\let\originalparagraph\paragraph
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{%%
  \@startsection{paragraph}%%                        name                
                {4}%%                                level               
                {\z@}%%                              indentation         
                {1ex \@plus1ex \@minus.2ex}%%        beforeskip
                {-1em}%%                             afterskip
                {\normalfont\normalsize\bfseries}}%% style
\makeatother

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercise}{Problema}

\title{Parametrizaciones de curvas}
\author{P. Fortuny Ayuso}
\date{Mayo-junio 2015}
\begin{document}
\maketitle

\emph{Nota preliminar}\footnote{\cc\hspace*{-10pt}\ccby
Copyright {\copyright} 2011--\the\year\ Pedro Fortuny Ayuso\par
This work is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0
License. To view a copy of this license, visit\\
\texttt{http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/es/}\\
or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, 
Mountain View, California, 94041, USA.
}: en todo este texto, las preguntas aparecen marcadas entre un par de
puntos negros $\bullet$. Esto es para facilitar al alumno su
locaclización, pues todas ellas tienen interés como ejercicios y en
cada sección y apartado se indica que se respondan razonadamente, como
uno de los propuestos.

\section{Parametrizaciones de rectas}
Todo el mundo sabe que
\begin{equation*}
  Y= aX + b
\end{equation*}
es una parametrización de una recta. $\bullet$¿Por qué dos puntos pasa
?$\bullet$ Por
ejemplo, por $(0,b)$ y por $(1, a+b)$. $\bullet$¿Cuál es la
pendiente?$\bullet$ Pues 
$a$. Esto significa que el ángulo que forma la recta con el eje
$OX$ tiene por tangente el valor $a$.

Otra manera de escribir la recta es
\begin{equation*}
  Y = a(X-x_0) + y_0
\end{equation*}
donde $a$ es la misma pendiente y $(x_0,y_0)$ es un punto cualquiera
de ella.

Estas dos parametrizaciones tienen un problema, $\bullet$¿cuál?$\bullet$ Que las rectas
verticales no pueden escribirse así:
\begin{equation*}
  X = c
\end{equation*}
no puede expresarse en ninguna de las dos formas anteriores.

\subsection{Ecuaciones paramátricas}
Una recta en el plano es una transformación lineal de ``la recta''
(que es el conjunto de los números reales) en el plano. El conjunto de
los números reales, $\mathbb{R}$, se puede ``enumerar'' con una
variable:
\begin{equation*}
  t \in \mathbb{R}
\end{equation*}
(i.e. t indica cualquier número real) y se sobreentiende que $t$
recorre dicha recta \emph{de izquierda a derecha}. El plano es el
conjunto de pares $(x,y)$ de números reales. Una transformación de la
recta en el plano se escribe como una colección de puntos en el plano
que dependen del parámetro $t$, es decir $(x(t), y(t))$ (para cada
valor de $t$, un punto del plano). Y dicha transformación es
\emph{lineal} si las ecuaciones de $x(t)$ y de $y(t)$ son polinomios
en $t$ de grado $1$. En fin, que \emph{una recta en el plano siempre
  puede escribirse de la forma}
\begin{equation}\label{eq:recta-parametrica-plano}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x(t) & a + bt\\
    y(t) & c + dt
  \end{array}
\end{equation}
donde $a,b,c$ y $d$ son cuatro números reales cualesquiera. Surgen
preguntas naturales: $\bullet$¿cuál es la pendiente de esta recta?$\bullet$ $\bullet$¿Dónde corta
esta recta al eje $OX$ y al eje $OY$?$\bullet$ Las rectas verticales $\bullet$¿pueden
escribirse de esta forma?$\bullet$ Las respuestas son:
\begin{itemize}
\item La pendiente es $\frac{d}{b}$. Explíquese por qué.
\item El corte con el eje $OX$ se calcula haciendo $y=0$. El corte con
  el eje $OY$, haciendo $x=0$. $\bullet$¿Qué valores salen?$\bullet$
\item Sí, las rectas verticales tiene siempre ecuación en esta
  escritura. $\bullet$¿Cuál es?$\bullet$
\end{itemize}

\subsubsection{Reparametrizar con la $x$}
Las ecuaciones \eqref{eq:recta-parametrica-plano} parecen un poco
redundantes, con cuatro valores para una figura que solo depende,
como todos sabemos, de dos: la pendiente y el desplazamiento
vertical. Es posible cambiar el parámetro para que desaparezcan dos de
los valores. En efecto, si llamamos $u=a+bt$, tenemos que $u$ es un
número real y podemos, despejando, reescribir
\eqref{eq:recta-parametrica-plano} como
\begin{equation}
  \label{eq:recta-param-u}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x(u) & u\\
    y(u) & c + \frac{d}{b}(u-a)
  \end{array}
\end{equation}
Es decir, que \emph{casi} cualquier recta puede escribirse como
\eqref{eq:recta-param-u}. $\bullet$¿Cuáles no?$\bullet$

En esta manera de escribir una recta, $\bullet$¿cuánto vale la pendiente?$\bullet$ $\bullet$¿Es
sencillo calcular los puntos de corte con los ejes?$\bullet$

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\subsection{Cambios de parámetros}
Podría uno pensar en reescribir la ecuación
\eqref{eq:recta-parametrica-plano} de otra manera. Por ejemplo, en
lugar de usar el parámetro $t$, uno podría encontrarse con la
siguiente ecuación:
\begin{equation}
  \label{eq:recta-s-2}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x (s) & -3 + 2s^2\\
    y(s) & 4 + 5s^2
  \end{array}
\end{equation}
donde $s\in \mathbb{R}$ es una variable (parámetro)
real. $\bullet$¿Representa 
esto una recta?$\bullet$

La respuesta a la pregunta es: \emph{no}, porque a diferencia de $t$,
los valores que toma $s^2$ son solo positivos, de manera que en
\eqref{eq:recta-s-2}, los valores de $x(s)$ son solo los números
mayores o iguales que $-3$ y los de $y(s)$ son solo los números
mayores o iguales que $4$. Así pues, los puntos representados por
\eqref{eq:recta-s-2} son los de la recta
\begin{equation*}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x (t) & -3 + 2t\\
    y(t)  & 4 + 5t
  \end{array}
\end{equation*}
pero con $x(t)\geq -3$ e $y(t)\geq 4$: la semirrecta \emph{hacia la
  derecha} 
de $(-3,4)$. $\bullet$¿Cómo se escribiría la semirrecta hacia la
izquierda?$\bullet$ 

Esto es para tener claro que un cambio de parámetros puede convertir
una curva en \emph{parte de ella}. No puede cambiar la forma pero sí
hay que tener cuidado tanto con el dominio de definición de los
parámetros como los valores que toman la $x$ y la $y$ en función de
él.

$\bullet$¿Existe alguna diferencia entre la parametrización
\eqref{eq:recta-s-2} y la siguiente:
\begin{equation*}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x (t) & -3 + 2s^2\\
    y(t)  & 4 + 5s^2
  \end{array}
\end{equation*}
con la condición $s\in[0,\infty]$?$\bullet$. Sí, la primera ``viene y
va'' y la segunda solo ``va.'' $\bullet$¿Qué significa esto?$\bullet$

\subsection{Rectas en polares.}
El plano real $\mathbb{R}^2$ en coordenadas $(x,y)$ puede también
representarse con otro par de coordenadas, llamadas habitualmente
$\rho$ y $\theta$ (pronunciénse ``ro'' y ``ceta''). Cada punto
$(x,y)$ puede describirse mediante la pareja de números dada por su
módulo, que es la longitud del vector que va del origen a $(x,y)$) y
el
ángulo que forma este vector con el semieje positivo de $OX$. De esta
explicación se puede deducir que, \emph{bien entendido lo que se
  escribe}, es
\begin{equation}\label{eq:polares-inversas}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    \rho & \sqrt{x^2 + y^2}\\
    \theta & \arctan(y/x)
  \end{array}
\end{equation}
donde el arcotangente ha de tomarse de manera correcta (si $y$ es
negativo, entonces el arco se toma como mayor que $\pi$).

En realidad, estamos más acostumbrados a describir las coordenadas
polares al revés, poniendo el valor de $x$ e $y$ en función de $\rho$
y $\theta$:
\begin{equation}
  \label{eq:polares}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & \rho \cos \theta\\
    y & \rho \sin \theta
  \end{array}
\end{equation}
Habitualmente se dice que $\theta$ es un ángulo entre $0$ y $2\pi$ o
bien entre $-\pi$ y $\pi$, para que haya una biyección entre los pares
de números reales (coordenadas cartesianas) y los pares módulo-ángulo
(polares). El punto $(x,y)=(0,0)$, origen de coordenadas cartesianas
se suele expresar como $\rho=0$ y $\theta=0$, aunque teóricamente
cualquier ángulo sería posible.

Veamos ahora cómo puede expresarse una recta en coordenasa polares
utilizando un parámetro angular.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (-2,0) -- (2,0);
    \draw (0,-2) -- (0,2);
    \draw (-2,-1) -- (1,2) node[anchor=west]{$Y=aX+b$};
    \draw[white] (0.3,0.9) node[red, anchor=west]{$\rho$};
    \draw[thick, red] (0,0) -- (0.5, 1.5);
    \draw (0.5,1.5) node[anchor=east] {\small{$(x,y)$}};
    \fill[red] (0.5,1.5) circle (1.5pt);
    \draw[red] (0.25,0) arc (0:70:0.25);
    \draw[white] (0.15,0.25) node[red,anchor=west] {\small{${\theta}$}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Parametrización polar de una recta.}
\label{fig:recta-en-polares}
\end{figure}

Comenzamos (ver la Figura \ref{fig:recta-en-polares}) con la expresión
\begin{equation}\label{eq:recta-2}
  Y = aX + b,
\end{equation}
que es una recta de pendiente $a$ y desplazamiento vertical $b$ (este
es el corte con el eje $OY$). Un punto $(x,y)$ de ella tendrá por
coordenadas polares $(\rho, \theta)$. De la definición de $\theta$
como arcotangente, se tiene que
\begin{equation*}
  \frac{y}{x} = \tan \theta,
\end{equation*}
de donde se puede poner
\begin{equation*}
  x \tan \theta = ax + b,
\end{equation*}
así que, despejando
\begin{equation*}
  x = \frac{b}{\tan\theta -a}
\end{equation*}
y, utilizando la expresión de $y$ dada por la ecuación inicial de la
recta \eqref{eq:recta-2}, queda la siguiente expresión de $x$ e $y$ en
función del ángulo:
\begin{equation*}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x(\theta) & \displaystyle\frac{b}{\tan \theta - a}\\[1em]
    y(\theta) & \displaystyle\frac{b\tan \theta}{\tan \theta - a}
  \end{array}
\end{equation*}
que es una parametrización. Ahora bien, toda parametrización requiere
que se especifique el conjunto en que está definido el parámetro. En
este caso hay que ser muy cuidadoso porque es diferente que la recta
esté por encima del origen de coordenadas, en cuyo caso la
parametrización es para $\theta\in[\arctan(a), \arctan(a)+\pi]$ para
el valor positivo menor del arcotangente mientras que si está por
debajo, $\theta\in[-\arctan(a)-\pi,-\arctan(a)]$. Si se toma el
intervalo anterior en este caso, $\bullet$¿qué ocurre?$\bullet$

Para describir la recta en polares, hemos de dar o bien el ángulo en
función del radio (cosa que raramente se hace) o bien el radio en
función del ángulo, lo habitual. El radio es $\rho=\sqrt{x^2 + y^2}$,
que en este caso da:
\begin{equation*}
  \rho = \sqrt{\left(\frac{b}{\tan\theta -a}\right)^{2} + \left(
    \frac{b\tan \theta}{\tan \theta - a}\right)^2} = (\dots) =
  \frac{b}{\sin \theta - a \cos \theta}
\end{equation*}
tomando la parte positiva de la raíz cuadrada. Es decir, la recta
\eqref{eq:recta-2} puede describirse como
\begin{equation*}
  \rho = \frac{b}{\sin\theta - a \cos \theta}.
\end{equation*}

La pregunta natural es: dada esta expresión, $\bullet$¿cómo se
calculan los 
puntos de corte con el eje $OX$ y $OY$?$\bullet$ Y\dots $\bullet$¿qué
ocurre con las 
rectas que pasan por el origen de coordenadas?$\bullet$ $\bullet$¿Qué
pasa sin $\sen \theta = a \cos \theta$?$\bullet$


\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\subsection{Segmentos de recta}
Hemos parametrizado rectas y semirrectas. Para describir un segmento
de recta, se ha de utilizar la ecuación de la recta y limitar el
parámetro al intervalo adecuado.

Póngase por caso que quiere parametrizarse el segmento que va del
punto $(x_0,y_0)$ al $(x_1, y_1)$ en este sentido ---no es lo mismo un
sentido que otro. Una opción es la siguiente: si $d=\abs{x_1-x_0}$, se utiliza
el intevalo $[0,d]$ como conjunto en que varía el parámetro. Ahora
solo ha de calcularse la pendiente, que es $a=\frac{y_1-y_0}{x_1-x_0}$
y, dando a $s$ el valor $s=1$ si $x_1 > x_0$ y $s=-1$ si no, utilizar
la siguiente fórmula con el signo adecuado ($\bullet$¿cuál es este
signo?$\bullet$):
\begin{equation}
  \label{eq:parametrizacion-segmento-1}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & x_0 + st\\
    y & y_0 + at
  \end{array}
\end{equation}
con la condición en el parámetro de que $t\in[0,d]$. Si $x_1 = x_0$
entonces la ecuación es más sencilla:
\begin{equation}
  \label{eq:parametrizacion-segmento-2}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & x_0\\
    y & y_0 + st
  \end{array}
\end{equation}
donde $s=-1$ si $y_1<y_0$, $s=1$ si $y_1>y_0$ y $t\in[0,d]$, con
$d=\abs{y_1-y_0}$, en este caso. $\bullet$¿Cuál es el signo de $t$ en
$y(t)$ si $y_1<y_0$?$\bullet$

Si tanto $x_1=x_0$ como $y_1=y_0$, entonces no se trata de un segmento
sino de un punto y la parametrización es cualquier expresión que sea
constante en la $x$ y en la $y$.

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\subsubsection{Velocidad no uniforme}
Téngase en cuenta que las parametrizaciones
\eqref{eq:parametrizacion-segmento-1} y
\eqref{eq:parametrizacion-segmento-2} son a ``velocidad uniforme'': si
se calcula el vector velocidad, es $\vec{v}=(1, a)$ ---o bien
$\vec{v}=(0, 1)$ en el segundo caso---, que es constante. Podría
requerirse que la velocidad no fuera constante, por cualquier
motivo. Esto puede que se explique en otro momento: la idea básica es
darse cuenta de que, si $u(t)$ es una función del parámetro $t$,
definido este en un subconjunto de $\mathbb{R}$, entonces
\begin{equation}
  \label{eq:parametrizacion-segmento-3}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & x_0 + Au(t)\\
    y & y_0 + Bu(t)
  \end{array}
\end{equation}
toma valores en la recta que pasa por $(x_0,y_0)$ y tiene pendiente
$B/A$. Con esto claro, debería ser relativamente elemental
parametrizar un segmento con una velocidad determinada.

\begin{exercise}\label{exer:ir-volver}
  Dar unas ecuaciones paramétricas de la trayectoria que recorre el
  segmento $[0,1]$ (en el eje $OX$ del plano) cuatro veces: es decir,
  ir de $0$ a $1$, volver al $0$ y repetir. \emph{Nota}: para este
  problema y los siguientes, utilizar la función $\sen t$ o $\cos t$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Igual que el problema \ref{exer:ir-volver} pero el intervalo $[5,9]$
  en el eje $OY$ siete veces.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Igual que el problema \ref{exer:ir-volver} pero un intervalo $[a,b]$
  sobre el eje $OX$ un número $n$ de veces.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:general-segment}
  Dado el segmento que une los puntos $A=(x_0,y_0)$ y $B=(x_1,y_1)$,
  calcular unas ecuaciones paramétricas de la curva que recorre
  $\overline{AB}$ un número $n$ de veces.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Igual que el problema \ref{exer:general-segment}, pero comenzando la
  tryectoria en un punto $C$ que pertenezca al intervalo (y se recorre
  el segmento $2n$ veces de manera que se comienza en $C$ yendo hacia
  $B$ y se termina en $C$ yendo hacia $B$).
\end{exercise}

Para los siguientes ejercicios (los que se refieren a curvas con
varios elementos consecutivos) se aconseja leer la sección
\ref{sec:curvas-a-trozos}, que explica cómo pueden llevarse a cabo
parametrizaciones a trozos.

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas del perímetro del cuadrado $ABCD$
  con $A=(0,0)$, $B=(3,0)$, $C=(3,3)$ y $D=(0,3)$, empezando y
  terminando en $A$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas del perímetro de un cuadrado
  $ABCD$ donde $A$ y $B$ son arbitrarios.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas del perímetro de un paralelogramo
  $ABCD$ donde $A, B$ y $C$ son arbitrarios.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas del perímetro de un
  \emph{pentágono regular convexo}. Y de la estrella de cinco puntas
  correspondiente. Utilícese el pentágono que se desee.
\end{exercise}

\section{Circunferencias}
La ecuación implícita de una circunferencia que tiene centro en
$(x_0,y_0)$ y radio $r$ es
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-1}
  C\equiv (x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 = r^2,
\end{equation}
que es la manera ``matemática'' de decir que una circunferencia es el
conjunto de puntos que equidistan de uno dado ---la ecuación
\eqref{eq:circunferencia-1} no significa más que ``los puntos $(x,y)$
cuya distancia al cuadrado respecto de $(x_0, y_0)$ es $r^2$'', que es
justamente lo dicho antes.

Por definición de las funciones trigonométricas, tal conjunto puede
describirse con las ecuaciones paramétricas:
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-2}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & x_0 + r \cos\theta\\
    y & y_0 + r \sin\theta
  \end{array}
\end{equation}
para $\theta \in [0,2\pi]$. Insistimos en que esto no es más que
\emph{la definición de las funciones $\sin$ y $\cos$}. Lo importante
es el intervalo $[0,2\pi]$ para limitar la parametrización: si se toma
otro intervalo $[0,\alpha]$ con $\alpha<2\pi$, entonces solo se
parametriza el arco de amplitud $\alpha$ y si $\alpha>2\pi$ entonces
se da más de una vuelta a la circunferencia.

Está claro que si el ángulo de inicio es otro, basta con que el
intervalo sea de longitud $2\pi$ para cubrir la circunferencia entera
pero se estará ``dibujando'' desde un lugar inicial diferente. Por
ejemplo, si se toma $t\in[-\pi/2, 3\pi/2]$, entonces se comienza en el
el ``polo sur'', mientras que si se toma $t\in [pi/3, 5\pi/3]$, se
comienza en un ángulo de ``60 grados.''

La parametrización \eqref{eq:circunferencia-2} va en sentido
antihorario. $\bullet$¿Qué ha de hacerse para recorrer la curva en
sentido 
horario?$\bullet$
% Si se comienza en el Este, como es costumbre, basta hacer que
% el ángulo vaya \emph{al revés}, y esto se refleja en las funciones
% trigonométricas. Como $\cos -\alpha = \cos \alpha$ y  $\sin -\alpha =
% -\sin \alpha$, hacer que el ángulo vaya en sentido contrario equivale
% a cambiar el signo del seno pero no del coseno. Por tanto, la
% parametrización
% \begin{equation}
%   \label{eq:circunferencia-3}
%   \begin{array}{l@{\,=\,}l}
%     x & x_0 + r \cos \theta\\
%     y & y_0 - r \sin \theta
%   \end{array}
% \end{equation}
% para $\theta \in [0,2\pi]$, recorre la circunferencia en sentido
% horario comenzando por el Este. La misma idea que antes se explicó
% basta para comenzar en otro punto cardinal en lugar del Este.

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\subsection{Más de una vuelta y ángulos arbitrarios}
Es elemental, tras las consideraciones anteriores, darse cuenta de que
si el ángulo varía con $\theta\in[0,4\pi]$, la circunferencia se
recorre dos veces. Como conjunto imagen, es la misma circunferencia
pero no como trayectoria: en la vida real, no es lo mismo hacer el
Tour de Francia una vez que dos.

Con esta perspectiva, es natural plantear la parametrización
utilizando ángulos con límites arbitrarios para el valor del ángulo:
solo hay que entender que no se está describiendo el conjunto de los
puntos de la circunferencia sino la trayectoria ideal de un cuerpo que
da vueltas en círculo. En este caso, es común usar como parámetro $t$
ó $s$ en lugar de $\theta$ y, de hecho, es lo que haremos casi
siempre. 

\subsection{Distintas velocidades}
La manera de recorrer la circunferencia dada en
\eqref{eq:circunferencia-2} tiene la propiedad de que la velocidad
angular es constante ---no lo es el vector velocidad, $\bullet$¿por qué?$\bullet$ En
concreto, esta es $1$ en las unidades adecuadas (podría decirse ``un
hercio''). Si se quiere recorrer a diferente velocidad, basta con
tener una aplicación $f$ diferenciable de un intervalo $[a,b]$ en
$[0,2\pi]$ con $f(a)=0$, $f(b)=2\pi$. Entonces
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-diferente-velocidad}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & x_0 + r \cos f(t)\\
    y & y_{0} + r \sin f(t) 
  \end{array}
\end{equation}
recorre la circunferencia \eqref{eq:circunferencia-1} con una
velocidad que depende de $f$. $\bullet$¿Cómo se calcula?$\bullet$ 

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\subsection{Circunferencias en polares}
Parece que, por definición, una circunferencia debería describirse
fácilmente en coordenadas polares ---al fin y al cabo, estas son las
que describes círculos concéntricos centrados en el origen de
coordenadas. Para tales circunferencias, la parametrización es sencilla:
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-polares-1}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    \rho & r\\
    \theta & t
  \end{array}
\end{equation}
para $t\in [0,2\pi]$. Esto es la circunferencia de radio $r$ centrada
en el origen de coordenadas, con radio $r$, recorrida en sentido
horario comenzando en $(r,0)$ ---el Este.
Si se quiere recorrer en sentido antihorario,
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-polares-2}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    \rho & r\\
    \theta & -t
  \end{array}
\end{equation}
para $t\in[0,2\pi]$. Las mismas consideraciones que arriba se aplican
a este caso sobre el intervalo de definición de $t$, el punto cardinal
de comienzo, etc.

Pero así solo se describen las circunferencias centradas en el
origen. $\bullet$¿Qué ocurre con el resto, que son la mayoría?$\bullet$

\subsubsection{Es complicado}
Para expresar la circunferencia de centro $(x_0,y_0)$ y radio
$r$ en coordenadas polares, puede comenzarse con la ecuación
implícita, que es la \eqref{eq:circunferencia-1}:
\begin{equation*}
  C\equiv (x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 = r^2,
\end{equation*}
y expresar el radio vector (la distancia al origen) de
cada punto en función del ángulo que forma este con el semieje
positivo de $OX$. Siendo
\begin{equation*}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x & \rho\cos\theta\\
    y & \rho\sin\theta
  \end{array}
\end{equation*}
tras sustituir estas expresiones en la ecuación implícita y despejar
$\rho$ en función de $\theta$, queda una expresión bastante
complicada:
\begin{equation*}
  \rho = (x_0\cos\theta + y_0\sin\theta)\pm
    \sqrt{(x_0\cos\theta+y_0\sin\theta)^2 - (x_0^2+y_0^2-r^2)}
\end{equation*}
y que tiene dos, una o ninguna
soluciones por cada posible ángulo, dependiendo de si el discriminante
es positivo, cero o negativo. Esto, claramente, no es una expresión
muy satisfactoria. Ahora bien, si denominamos
\begin{equation*}
  u = x_0 \cos\theta + y_0\sin\theta,
\end{equation*}
la expresión queda más sencilla:
\begin{equation*}
  \rho = u \pm \sqrt{u^2 - 2(x_0^2+y_0^2-r^2)}.
\end{equation*}
Aunque esto no es más que una manera simplificada de escribir una
expresión compleja. Pero de esta escritura se deduce fácilmente lo
siguiente: si $x_0^2 + y_0^2 = r^2$, entonces $\rho = 2u$ (o $\rho=0$,
pero esto último ``no dice nada interesante''): si el origen de
coordenadas está en la circunferencia, entonces la ecuación es
bastante simple.

\subsubsection{Circunferencias por el origen}
Una circunferencia que pasa por el origen se puede parametrizar muy
fácilmente en polares: si el centro está en $(x_0, y_0)$, entonces una
parametrización puede ser:
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-origen-1}
    \rho = 2(x_0\cos\theta + y_0 \sin\theta).
  \end{equation}
Pero, puesto que $(x_0,y_0)$ dista $r$ del origen, se corresponderá
con un ángulo $\alpha$ y serán $x_0 = r\cos\alpha$, $y_0=r\sin\alpha$,
de donde
\begin{equation*}
  \rho = 2r(\cos\alpha \cos\theta + \sin\alpha \sin\theta),
\end{equation*}
y, recordando las fórmulas trigonométricas elementales, queda
\begin{equation}
  \label{eq:circunferencia-origen-2}
  \rho = 2r\cos(\theta-\alpha),
\end{equation}
que no deja de ser una ecuación sencillita para una circunferencia que
pasa por el origen y cuyo centro forma un ángulo $\alpha$ con
el semieje positivo $OX$.

Ha de tenerse cuidado, como siempre, con el conjunto de definición del
ángulo, que no es $[0,2\pi]$, sino $[\alpha-\pi/2,
\alpha+\pi/2]$. Así, para una circunferencia de radio $1$ y centro
$(1,0)$, se tiene la parametrización
\begin{equation*}
  \rho = 2\cos \theta, \, \theta\in[-\pi/2, \pi/2]
\end{equation*}
y para una con centro en $(\sqrt{3}, 1)$, que corresponde a un
ángulo $\pi/6$ ($60^{\circ}$), se tiene
\begin{equation*}
  \rho = 4\cos (\theta-\pi/6),\, \theta\in[-\pi/2+\pi/6, \pi/2+\pi/6].
\end{equation*}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas de la elipse con centro $(0,0)$ y
  ejes $(3,0)$ y $(0,2)$. Dar también unas ecuaciones polares.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas de la elipse con centro $(x_0,y_0)$
  y ejes de longitud $a$ y $b$, uno horizontal y otro vertical.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas de la elipse con centro $(x_0,y_0)$
  y ejes $(a,b)$ y $(c,d)$ (es decir, con vértices en $(x_0 + a, y_0 +
  b)$ y $(x_0+c, y_0+d)$). Téngase en cuenta que $(a,b)$ y $(c,d)$ son
  dos vectores perpendiculares.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:elipse-general-ab}
  Dar unas ecuaciones paramétricas de la elipse con centro $(x_0,
  y_0)$ y ejes de longitud $a$ y $b$, girada $\alpha$ radianes en
  sentido antihorario.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar unas ecuaciones paramétricas del arco de la elipse del problema
  \ref{exer:elipse-general-ab} pero solo dando media vuelta, no la
  vuelta entera.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Si $O$ es el centro de la elipse del ejercicio
  \ref{exer:elipse-general-ab}, $A$ es el primer vértice y $B$ el
  segundo, dar unas ecuaciones paramátricas del polígono curvo
  $\overline{OABO}$, donde $\overline{OA}$ y $\overline{BO}$ son
  segmentos rectilíneos.
\end{exercise}


\section{Pétalos y Corazones}

La fórmula
\eqref{eq:circunferencia-origen-2} va a abrirnos puertas insospechadas
hacia la felicidad. Como $\alpha$ solo sirve para girar la gráfica,
nos fijaremos en la expresión
\begin{equation}
  \label{eq:petalo-1}
  \rho = 2r \cos \theta,\,\theta\in[-\pi/2, \pi/2].
\end{equation}
que describe una circunferencia de radio $r$ centrada en $(r,0)$. El
conjunto de definición de $\theta$ se debe a que el coseno es negativo
para ángulos entre $\pi/2$ y $\pi$, y el radio vector $\rho$ ha de ser
siempre positivo\footnote{Algunos programas,
  como \texttt{wolframalpha}, aceptan que $\rho$ sea
  negativo y lo dibujan ``con el ángulo opuesto.''}.

\subsection{Pétalos}
Para no aumentar innecesariamente el número de parámetros, fijemos
$r=1$ de ahora en adelante, en esta sección. Hecho esto,
en lugar de recorrer el intervalo de ángulos a la velocidad unitaria,
podemos tratar de hacerlo al doble de velocidad; considerar la curva
\begin{equation}
  \label{eq:two-petals-1}
  \rho = 2\cos2\theta,
\end{equation}
\begin{figure}[b]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi/4:pi/4,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(2*t)*cos(t),2*cos(2*t)*sin(t)};
    \draw[domain=3*pi/4:5*pi/4,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(2*t)*cos(t),2*cos(2*t)*sin(t)};
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (1.5, 1.5);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (1.5,-1.5);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-1.5,-1.5);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-1.5,1.5);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dos p\'etalos y sus tangencias en el origen. La abertura
    de cada pétalo es $\pi/2$.}
  \label{fig:two-petals-1}
\end{figure}
sin preocuparnos especialmente por el intervalo en que está definido
$\theta$ ahora mismo (pensemos en $\theta\in\mathbb{R}$ y consideremos
solo aquellos valores en que el valor de $\rho$ es mayor o igual que
cero). Con algo de cuidado, es fácil comprobar que
\eqref{eq:two-petals-1} está definido para $\theta \in [-\pi/4,
\pi/4]$, $\theta \in [3\pi/4, 5\pi/4]$ y que para valores más
positivos o negativos, la función es periódica. Esto significa que la
gráfica que describe está circunscrita entre los ángulos $-\pi/4$ y
$\pi/4$ y entre $3\pi/4$ y $5\pi/4$ (y, de hecho, es tangente a las
correspondientes semirrectas). En esos ángulos, la $\rho$ es cero y,
según $\theta$ va de $-\pi/4$ a $0$, crece, luego decrece de manera similar al
ir $\theta$ de $0$ a $\pi/4$ y, se ve claramente, el dibujo es
simétrico respecto del eje $OY$. Así pues, queda una imagen como la
Figura \ref{fig:two-petals-1}.

Y, si en lugar de acelerar el ángulo al doble, lo hacemos cinco veces
más (mismo radio $1$):
\begin{equation*}
  \rho = 2\cos 5\theta,
\end{equation*}
sin fijarnos (como antes) en si $\rho$ es negativo, simplemente
olvidándonos de la zona de $\theta$ en que $\rho$ lo es, obtenemos una
imagen como la Figura \ref{fig:five-petals-1}.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi/10:pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(5*t)*cos(t),2*cos(5*t)*sin(t)};
    \draw[domain=3*pi/10:5*pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(5*t)*cos(t),2*cos(5*t)*sin(t)};
    \draw[domain=7*pi/10:9*pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(5*t)*cos(t),2*cos(5*t)*sin(t)};
    \draw[domain=11*pi/10:13*pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(5*t)*cos(t),2*cos(5*t)*sin(t)};
    \draw[domain=15*pi/10:17*pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(5*t)*cos(t),2*cos(5*t)*sin(t)};
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (1.5*0.951, 1.5*0.309);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (1.5*0.951, -1.5*0.309);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (1.5*0.588,1.5*0.809);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (1.5*0.588,-1.5*0.809);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-1.5*0.951, 1.5*0.309);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-1.5*0.951, -1.5*0.309);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-1.5*0.588,1.5*0.809);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-1.5*0.588,-1.5*0.809);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (0,1.5);
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (0,-1.5);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Cinco p\'etalos y sus tangencias en el origen. La abertura
    de cada pétalo es $\pi/5$.}
  \label{fig:five-petals-1}
\end{figure}

Una cuestión que el alumno debería resolver fácilmente es: si
$\theta\in[-\pi, \pi]$, $\bullet$¿para qué valores es $\rho$ positivo
en la Figura \ref{fig:five-petals-1}?$\bullet$ Para
esos valores es para los que hay puntos de cada pétalo, para el resto
no. 

Igual que en la ecuación
\eqref{eq:circunferencia-origen-2}, puede desfasarse el ángulo, lo
queproduce un giro de la figura. Por ejemplo,
\begin{equation*}
  \rho = 2\cos 3(\theta - \pi/10)
\end{equation*}
produce la Figura \ref{fig:three-rotated-petals}, que es un trifolium
(una curva con tres hojas)
girado $\pi/10$.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi/6+pi/10:pi/6+pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(3*(t-pi/10))*cos(t),
      2*cos(3*(t-pi/10))*sin(t)};
    \draw[domain=3*pi/6+pi/10:5*pi/6+pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(3*(t-pi/10))*cos(t),
      2*cos(3*(t-pi/10))*sin(t)};
    \draw[domain=7*pi/6+pi/10:9*pi/6+pi/10,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(3*(t-pi/10))*cos(t),
      2*cos(3*(t-pi/10))*sin(t)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Trifolium girado $\pi/10$.}
  \label{fig:three-rotated-petals}
\end{figure}

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\subsubsection{Salir del origen}
Está claro ---o debería estarlo--- que el valor del radio $r$, que en
el párrafo anterior hemos fijado como $1$, no cambia el aspecto de la
figura en absoluto; simplemente la hace más grande o más pequeña:
produce lo que técnicamente se denomina una \emph{homotecia}.

Sin embargo, nada impide que aumentemos el radio \emph{sumando} una
cierta cantidad, en lugar de restándola:
\begin{equation}
  \label{eq:translated-petals-1}
  \rho = r_0 + 2\cos n \theta,
\end{equation}
donde $r_0$ es una distancia fija. 

Lo que produce la constante $r_0$ de la ecuación
\eqref{eq:translated-petals-1} es un ensanchamiento y alargamiento de
los pétalos hacia el exterior mientras $r_0 \in [0,2]$, es decir,
mientras $2\cos n \theta$ puede llegar a valer $0$. Según $r_0$ se
acerca a $1$, los pétalos van siendo más alargados y sus lados van
haciéndose más tangentes, hasta que cuando $r_0=2$, todos los lados
son tangentes.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi/6-0.1:pi/6+0.1,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(.6+2*cos(3*t))*cos(t),(.6+2*cos(3*t))*sin(t)};
    \draw[domain=3*pi/6-0.1:5*pi/6+0.1,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(.6+2*cos(3*t))*cos(t),(.6+2*cos(3*t))*sin(t)};
    \draw[domain=7*pi/6-0.1:9*pi/6+0.1,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(.6+2*cos(3*t))*cos(t),(.6+2*cos(3*t))*sin(t)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Tres p\'etalos con $r_0=0{.}6$. Son más largos y ---aunque
    se aprecie poco en la figura--- más anchos, de modo que ya no
    tienen abertura $\pi/6$.}
  \label{fig:five-petals-2}
\end{figure}

Sería interesante que el alumno calculara la abertura y longitud de
los pétalos de la Figura \ref{fig:five-petals-2}, en la que se ha
utilizado $r_0=0{.}6$.

En el momento en que $r_0>2$, se produce la ruptura de la singularidad
en el origen y la curva se transforma en una trayectoria suave, que
está definida para todos los valores de $\theta\in[-\pi,\pi]$ y que va
pareciéndose más a una estrella que a una margarita, como en la Figura
\ref{fig:rose-1}.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tabular}{c@{\hspace{20pt}}c}
    \begin{tikzpicture}[baseline]
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric, samples=200]
    function{(1.5+cos(7*t))*cos(t),(1.5+cos(7*t))*sin(t)};
  \end{tikzpicture}
  &
  \begin{tikzpicture}[baseline]
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric, samples=200]
    function{0.5*(3.5+cos(7*t))*cos(t),0.5*(3.5+cos(7*t))*sin(t)};
  \end{tikzpicture}
\end{tabular}
  \caption{Paso de margarita a estrella: $r_0=1{.}5$ a la izquierda y
    $r_0=3{.}5$ a la derecha ---esta disminuida de tamaño. En ambos
    casos $n=7$, claro.}
  \label{fig:rose-1}
\end{figure}

$\bullet$¿Qué ocurre cuando $r_0$ se va haciendo muy grande?$\bullet$
$\bullet$¿Es el 
comportamiento el mismo si $n$ es par o impar?$\bullet$ $\bullet$¿Cuál
es la diferencia, si la hay?$\bullet$

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dibujar diferentes ejemplos de curvas en polares de la forma
  \begin{equation*}
    \rho = r_0 + \cos n\theta
  \end{equation*}
  para diferentes valores de $r_0$ y $n$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Calcular el ángulo de apertura de los pétalos de la Figura
  \ref{fig:five-petals-2}. Calcular también la longitud (del centro al
  vértice) de dichos pétalos.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dada la curva
  \begin{equation*}
    \rho = r_0 + \cos n\theta
  \end{equation*}
  con $r_0<1$, calcúlese el ángulo de apertura de los pétalos y su
  longitud.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dibujar unas cuantas gráficas de curvas del tipo
  \begin{equation*}
    \rho = \cos \frac{p}{q}\theta
  \end{equation*}
  para distintos valores de $p$ y $q$, enteros positivos. Explicar qué
  ocurre: ¿para qué valores de $\theta$ es positivo $\rho$? ¿Es
  periódica la función $\rho$? Si lo es, ¿cuál es el periodo? Téngase
  en cuenta que la respuesta a estas preguntas depende de $p$, $q$ y
  de su relación.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  ¿Cuál es la diferencia entre las curvas trazadas por las siguientes
  ecuaciones?
  \begin{equation*}
    \rho = \cos n\theta,\,\,\,
    \rho = \sen n\theta
  \end{equation*}
  (para $n$ fijo).
\end{exercise}

\subsection{Corazones}
Hay un caso especialmente interesante desde el punto de vista
histórico y geométrico, el de $n=1$ y $r_0=2$. En este caso, la curva
obtenida tiene forma de corazón y se denomina, clásicamente,
\emph{cardioide}, que literalmente significa ``como un corazón.'' La
mostramos en la Figura 7.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(1+cos(t))*cos(t),(1+cos(t))*sin(t)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{La cardioide: $r_0=2$ y $n=1$.}
  \label{fig:cardioid}
\end{figure}

La cardioide, en realidad, no solo es interesante por su forma
especial, sino que tiene una interpretación mecánica importante: es la
curva trazada por un punto de una circunferencia de radio $1$ que gira
sobre la circunferencia de radio $1$ de centro $(1,0)$.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=pi-2.09:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(1+cos(t))*cos(t),(1+cos(t))*sin(t)};
    \draw[dashed,domain=-pi:pi-2.09,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{(1+cos(t))*cos(t),(1+cos(t))*sin(t)};
    \draw[black,domain=-pi:pi]
    plot[parametric] function{0.5+0.5*cos(t),0.5*sin(t)};
    \draw[black,line width=1pt, samples=100]
    plot[parametric]
    function{0.5+cos(pi/3)+0.5*cos(t),sin(pi/3)+0.5*sin(t)};
    \fill[red] (0.7424,1.299) circle (1.5pt);    
  \end{tikzpicture}
  \caption{La cardioide como epicicloide.}
  \label{fig:cardioid-construction}
\end{figure}

Esta curva, por ser generada de la manera descrita, llámase también
\emph{epicicloide}, de ``círculo que rodea'', que describe el proceso
de su elaboración. Esta es una de las primeras curvas que dan la idea
para construir un \emph{espirógrafo}, juguete que el lector
debería conocer o, al menos, tratar de hacerlo. Lo describimos en la
siguiente sección.

\begin{exercise}
  Dibujar varias curvas de la forma
  \begin{equation*}
    \rho = 1 + \cos n\theta
  \end{equation*}
  para distintos valores de $n$ y tratar de explicar qué
  ocurre. Calcular la apertura de los pétalos y para qué valores de
  $\theta$ está definido (es positivo) $\rho$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dibujar varias curvas de la forma
  \begin{equation*}
    \rho = 1 + \cos \frac{p}{q} \theta
  \end{equation*}
  y tratar de explicar qué tipo de gráfica se obtiene. Utilizar
  intervalos de definición de $\theta$ mayores que $[0,2\pi]$ y tratar
  de explicar si $\rho$ es periódica y cuál es su periodo (y cual es
  la anchura necesaria del intervalo de definición de $\theta$ para
  que la curva sea cerrada).
\end{exercise}

\section{Espirógrafos}
El ejemplo de la cardioide, lleva a pensar en otras posibles
curvas fácilmente dibujables utilizando un artilugio mecánico. En
lugar de girar un círculo por el exterior, puede fácilmente realizarse
la operación por el interior, utilizando discos dentados: un
espirógrafo. El elemento básico es una pieza con un círculo hueco en
el interior, con muchos dientes, que sirve de ``trayectoria de giro''
y una colección de discos menores, dentados y con huecos para meter el
elemento trazador ---lápiz o bolígrafo. Estos discos menores se hacen
girar por dentro de la otra pieza y al trazar las curvas aparecen
diseños geométricos de gran detalle. Hay una simulación interactiva en
Internet\footnote{Ver \texttt{http://nathanfriend.io/inspirograph/},
  en 2015.}

Las ecuaciones de las curvas trazadas por un espirógrafo son más
sencillas de describir en paramétricas que en polares, como se
verá. Partamos de un círculo de radio $1$, para simplificar, dentro
del cual se hace rodar uno de radio $r<1$ y, en el que a una distancia
$d$ del centro se coloca la punta de un lápiz. Suponemos que el
círculo móvil es \emph{interior} al fijo. Se puede hacer el cálculo
con un círculo exterior y esto se deja como un ejercicio para el alumno.

La situación, por tanto, es la de la Figura \ref{fig:spirograph-1},
asumiendo que se comienza el trazo con el punto inicial sobre el eje
$OX$ ---el punto rojo--- en $((1-r)+a, 0)$, es decir, que dista $a$ del
centro de la circunferencia interior.

\begin{figure}[hb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(t),2*sin(t)};
    % inner circle: (1.3,0) center, 0.7 radius
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,black]
    plot[parametric] function{1.3+0.7*cos(t),0.7*sin(t)};
    \fill[red] (1.7,0) circle (1.5pt);
    \fill[black] (2,0) circle (1.5pt);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Idea de espirógrafo. El círculo exterior tiene radio $1$
    para simplificar; el interior, $r$ y el punto rojo está en $(1-r+a,0)$.}
  \label{fig:spirograph-1}
\end{figure}

Tras un giro de amplitud $\theta$, medido en el círculo externo, la
longitud recorrida por el punto negro será de $\theta$ unidades y por
tanto, el ángulo que ha girado tal punto será $-\theta/r$ (que es lo
mismo que el punto rojo). Por ello:
\begin{itemize}
\item El centro del círculo negro estará en
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l@{\,=\,}l}
      x_0 & (1-r)\cos\theta\\
      y_0 & (1-r)\sin\theta
    \end{array}
  \end{equation*}
\item Y el punto rojo, que comenzó en $((1-r)+a,0)$, puesto que está a
  distancia $a$ del centro $(x_0, y_0)$ y ha girado $-\theta/r$
  respecto de dicho centro, estará en
  \begin{equation}
    \label{eq:spirograph-parametric}
    \begin{array}{l@{\,=\,}l@{\,=\,}l}
      x(\theta) & x_0 + a\cos(\frac{\theta}{r}-\theta) &
      (1-r)\cos\theta + a\cos(\frac{\theta}{r}-\theta)\\[5pt]
      y(\theta) & x_0 - a\sin(\frac{\theta}{r}-\theta) &
      (1-r)\sin\theta - a\sin(\frac{\theta}{r}-\theta)
    \end{array}
  \end{equation}
\end{itemize}
ecuaciones que son las paramétricas de la \emph{hipocicloide}, donde
el parámetro es $\theta$.

El problema ahora es: si $\theta$ comienza valiendo $0$, $\bullet$¿en
qué 
condiciones ocurre que tras un número finito de vueltas el punto rojo
vuelve a su estado original y se genera una curva cerrada?$\bullet$
$\bullet$¿Cuántas 
vueltas hacen falta en este caso y por qué?$\bullet$

Otra cuestión interesante es: $\bullet$¿Cómo son las ecuaciones si el
centro no 
está en el origen?$\bullet$ $\bullet$¿Y si se quiere girar la figura
$\alpha$ grados?$\bullet$ 

\texttt{http://nathanfriend.io/inspirograph/}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,blue]
    plot[parametric] function{2*cos(t),2*sin(t)};
    % inner circle: (1.3,0) center, 0.7 radius
    \draw[domain=-pi:pi,smooth,line width=1pt,black]
    plot[parametric,samples=100]
    function{(2)*(0.7*cos(pi/3)+0.3*cos(t)),
      (2)*(0.7*sin(pi/3)+0.3*sin(t))};
    \draw[domain=0:pi/3,smooth,line width=1pt,green!50!black]
    plot[parametric,samples=100]
    function{(2)*(0.7*cos(t)+0.15*cos(t/0.3-t)),
      (2)*(0.7*sin(t)-0.15*sin(t/0.3-t))};
    \draw[domain=pi/3:6*pi,dashed,line width=1pt,green!50!black]
    plot[parametric,samples=100]
    function{(2)*(0.7*cos(t)+0.15*cos(t/0.3-t)),
      (2)*(0.7*sin(t)-0.15*sin(t/0.3-t))};
%    \fill[red] (2*0.85,0) circle (1.5pt);
    \fill[red] (0.47,1.020) circle (1.5pt);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Espirógrafo con radio interno $r=0{.}3$, desplazamiento del
    punto trazador $a=0{.}15$. El radio exterior (circunferencia azul)
  es siempre $1$.}
  \label{fig:spirograph-1}
\end{figure}

La Figura \ref{fig:spirograph-description} es una representación del
estado de un espirógrafo tras un cierto giro, en la que se indican los
parámetros necesarios para calcular las ecuaciones paramétricas
asumiendo, como hemos hecho en el texto, que el radio de la
circunferencia exterior es $1$. La propiedad fundamental es, como se
explicó arriba, que \emph{la circunferencia interior gira $\theta/r$
  radianes por cada $\theta$ radianes recorridos en la exterior}. Los
trazos negros son, por tanto, de la misma longitud.

Sería interesante que el alumno calculara explícitamente las
ecuaciones paramétricas correspondientes cuando la circunferencia
exterior tiene un radio $R$ distinto de $1$.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[line width=2pt] (2,0) arc (0:30:2) node[anchor=south west]
    {$\theta$} arc (30:60:2);
    \draw[line width=0.5pt] (1,1.732) arc (60:360:2);
    \draw[line width=2pt] (1, 1.732) arc (60:-40:0.6) arc
    (-40:-140:0.6);
    \node[anchor=south] at (0.47, 0.1) {$\theta/r$};
    \draw[line width=0.5pt] (1, 1.732) arc (60:420:.6);
    \draw[line width=0.5pt] (0.7, 1.212) -- (0.24, 0.83);
    \draw[line width=0.5pt] (0.7,1.212) -- (1,1.732);
    \node[anchor=east] at (0.95, 1.5) {$r$};
    \node[anchor=east] at (0.7, 1.232) {$a$};
    \fill[red] (0.47,1.020) circle (1.5pt);
    \fill[black] (0.7,1.212) circle(1.5pt);
    \fill[red] (1.7, 0) circle (1.5pt);
    \draw[domain=0:pi/3,dashed,line width=1pt,green!50!black]
    plot[parametric,samples=100]
    function{(2)*(0.7*cos(t)+0.15*cos(t/0.3-t)),
      (2)*(0.7*sin(t)-0.15*sin(t/0.3-t))};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Parámetros para calcular la trayectoria del espirógrafo
    tras un giro de ángulo $\theta$: la circunferencia interna ha
    girado $\theta/r$, el radio interno es $r$ y la distancia de la
    punta trazadora al centro del círculo interno es $a$. Como
    siempre, se supone que el círculo externo tiene radio $1$.}
  \label{fig:spirograph-description}
\end{figure}

Otro trabajo relevante es estudiar los casos patológicos: $r=1$,
$a=r$, $a=0$. $\bullet$¿Qué curvas se trazan en estos casos?$\bullet$

\begin{exercise}
  Contestar a todas las preguntas anteriores razonadamente.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:spirograph-epi-equations}
  Aunque algo más difícil de manejar, el espirógrafo no está limitado
  a hipocicloides (giros internos) sino que puede considerarse el caso
  de epicicloides (giros externos), como la cardioide ya
  estududiada. Calcúlense las ecuaciones paramétricas para este tipo
  de espirógrafo (ver Figura \ref{fig:spirograph-epicycloid}) y
  establecer cuáles son los parámetros relevantes y comparar con la
  ecuación \eqref{eq:spirograph-parametric}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dibujar varios espirógrafos para epicicloides cambiando los
  parámetros relevantes (utilizando las ecuaciones calculadas en
  \ref{exer:spirograph-epi-equations}). Compárense los resultados con
  los de la página
  \texttt{\small{http://nathanfriend.io/inspirograph}}.
\end{exercise}

\subsection{No solo por el interior}
Aunque algo más difícil de manejar, el espirógrafo no está limitado a
hipocicloides (girso internos) sino que puede considerarse el caso de
epicicloides, como la cardioide estudiada arriba. Queda para el alumno
el cálculo de las ecuaciones paramétricas ---y el establecer cuáles
son los parámetros relevantes--- y su comparación con las
\eqref{eq:spirograph-parametric}. 

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (3.6,2.3);
    \draw (-2.3,0) -- (3.6,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[line width=2pt,blue] (0,0) circle (2);
    \draw[line width=2pt] (2.7,0) circle (0.7);
    \fill[red] (2.3,0) circle(1.5pt);
    \fill (2.7,0) circle (1.5pt);
    \draw[domain=0:14*pi,dashed,line width=1pt,green!50!black]
    plot[parametric,samples=300]
    function{(2)*(1.35*cos(t)+0.2*cos(t/0.35+t+pi)),
      (2)*(1.35*sin(t)+0.2*sin(t/0.35+t+pi))};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Espirógrafo para trazar epicicloides. El punto rojo es el
    trazador. \emph{Nota}:
    El círculo exterior no tiene por qué ser de radio menor
    que el interior.}
  \label{fig:spirograph-epicycloid}
\end{figure}


\subsection{Ni solo alrededor de círculos}
Otra construcción clásica, que da lugar a la curva llamada simplemente
\emph{cicloide}, es hacer girar una circunferencia con un punto
trazador sobre una recta. El estudiante debería ser ya capaz de
calcular unas ecuaciones paramétricas de este objeto, dados el radio de
la circunferencia y la distancia del trazador a su centro.

\begin{figure}[bh]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin, color=gray] (-.3,-2.3) grid (6.8,2.3);
    \draw (-.3,0) -- (3.6,0);
    \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
    \draw[line width=2pt,blue] (0,0) -- (5,0);
    \draw[line width=2pt] (5,0) -- (7.1,0);
    \draw[line width=2pt] (0,1) circle (1);
    \fill[red] (0,0.3) circle(1.5pt);
    \fill (0,1) circle (1.5pt);
    \draw[domain=0:8,dashed,line width=1pt,green!50!black]
    plot[parametric, smooth, samples=200]
    function {t+0.7*cos(t+pi/2),1-0.7*sin(t+pi/2)};
    %\draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \fill[red] (5.671,0.801) circle (1.5pt);
    \fill (5,1) circle (1.5pt);
    \draw (5,1) -- (5.95,0.718);
    \draw[blue,line width=2pt] (5,0) arc (-90:-377:1);
    \draw[line width=2pt] (5.95,0.71) arc (-17:-90:1);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Cicloide, generada al girar un círculo sobre una recta.}
  \label{fig:spirograph-cycloid}
\end{figure}

La cicloide, en el caso en que el trazador está sobre el borde del
círculo, tiene otra propiedad interesante, que le otorga el nombre
de \emph{curva braquistócrona}: la trayectoria que un cuerpo que solo
se 
mueve por la fuerza de la gravedad ha de seguir
para llegar en el menor tiempo posible de un punto a otro que está más
abajo es una cicloide. Este problema dio lugar al nacimiento del área
de las matemáticas conocida como Cálculo Variacional y en su primera
solución intervinieron personajes como Newton, Leibniz, L'Hôpital\dots
Brachistos, en griego, significa ``más corto'' y chronos, como se
sabe, ``tiempo'', de ahí la denominación.

\begin{exercise}
  Describir, en cada caso (y explicar el motivo por el que ocurre) qué
  pasa si en un espirógrafo como el de la Figura
  \ref{fig:spirograph-description} con radio igual a $1$ se tiene:
  \begin{itemize}
  \item El radio interior es $r$ y $a=r$.
  \item El radio interior es $1$.
  \item El radio interior es menor que $1/2$ pero $a=0$.
  \item El radio interior es $1/2$ y $a=0$.
  \end{itemize}
\end{exercise}


\section{Espirales}
Otra familia de curvas que pueden describirse fácilmente en
coordenadas polares son las espirales:  entenderemos por espiral
cualquier curva que pueda parametrizarse en coordenadas polares como
$\rho=f(\theta)$, donde $f$ es o bien una función siempre creciente o
bien una función siempre decreciente que no toma valores negativos.

\subsection{Espiral de Arquímedes}

La espiral más simple, por tanto, es
\begin{equation}
  \label{eq:archimedes-spiral-1}
  \rho = \theta,
\end{equation}
donde $\theta \in [0,\infty]$ varía en la semirrecta real
positiva. Esta se llama \emph{Espiral de Arquímedes}, aunque en
realidad se llama así a cualquier espiral del tipo
\begin{equation}
  \label{eq:archimedes-spiral-2}
  \rho = a + b\theta,
\end{equation}
donde $a,b$ son números reales. No nos preocupamos en esta expresión
del ámbito de definición de $\theta$ y lo dejamos en manos del
alumno.


Por supuesto, unas ecuaciones paramétricas para la espiral de
Arquímedes son
\begin{equation*}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x(t) & (a+bt)\cos t\\
    y(t) & (a+bt)\sin t
  \end{array}
\end{equation*}
donde $t$ varía en el intervalo de variación del ángulo $\theta$
---podíamos haber utilizado esta letra como parámetro.

\begin{exercise}
  Dibujar varias espirales de Arquímedes con diversos valores de $a>0$
  y $b$ real. Comprobar que las ecuaciones paramétricas y las polares
  describen la misma curva.
\end{exercise}

\paragraph{Quiralidad} Vistas desde el origen de coordenadas, las que tienen $b>0$
son dextrógiras (pensando en que la curva va de dentro hacia afuera)
y las de $b<0$, levógiras. Esto es general: una
espiral $\rho=f(\theta)$ es dextrógira si $f(\theta)$ es creciente y
levógira si $f(\theta)$ es decreciente.

Esta propiedad de las espirales, que consiste en tener la misma
estructura pero diferente orientación que su imagen especular, se
denomina \emph{quiralidad}. El término se utiliza también con las
moléculas que tienen dos versiones diferentes ---con una orientación y
la contraria---; en este caso se habla de compuestos \emph{isómeros}.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tabular}{c@{\hspace{20pt}}c}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-1.3,-2.3) grid (3.3,2.3);
      \draw (-1.3,0) -- (3.3,0);
      \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
      \draw[domain=0:2*pi+pi/3,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=200]
      function{(0.3+0.3*t)*cos(t),(0.3+0.3*t)*sin(t)};
      % \draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
      \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
      \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
      \draw[domain=0:4,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=200]
      function{(2-0.5*t)*cos(t),(2-0.5*t)*sin(t)};
      % \draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
  \end{tabular}
  \caption{Espirales de Arqu\'{\i}medes: a la izquierda,
    $\rho=0{.}3+0{.}3\theta$ para $\theta\in[0,7\pi/3]$;
    a la derecha, $\rho=2-0.5*\theta$, definida para
    $\theta\in[0, 4]$.}
  \label{fig:archimedes-spirals}
\end{figure}

\paragraph{Propiedad fundamental de la espiral de Arquímedes}
La espiral de Arquímedes tiene la
siguiente característica: cualquier rayo trazado desde el origen (de
la espiral) la corta en puntos que están separados por una distancia
constante. De aquí que se la denomine también \emph{espiral
  aritmética}. Esta distancia es $2\pi\abs{b}$, para
$\rho=a+b\theta$. 

\subsection{Espiral logarítmica}
En lugar de utilizar una fórmula lineal, puede tomarse una geométrica
---o exponencial, que viene a ser lo mismo--- para definir una
espiral:
\begin{equation}
  \label{eq:geometric-spiral-formula}
  \rho = ae^{b\theta}
\end{equation}
con $\theta\in\mathbb{R}$ ---ahora el ángulo puede tomar cualquier
valor real. Esta curva tiene varias propiedades notables.

\begin{figure}[bt]
  \centering
  \begin{tabular}{c@{\hspace{20pt}}c}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
      \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
      \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
      \draw[domain=-8*pi:2*pi+pi/3,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=200]
      function{exp(.1*t)*cos(t),exp(.1*t)*sin(t)};
      % \draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-2.3,-2.3) grid (2.3,2.3);
      \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
      \draw (0,-2.3) -- (0,2.3);
      \draw[domain=-pi-pi/2:18*pi,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=200]
      function{2*exp(-0.05*t)*cos(t),2*exp(-0.05*t)*sin(t)};
      % \draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
  \end{tabular}
  \caption{Espirales logarítmicas: a la izquierda,
    $\rho=e^{\theta/10}$ para $\theta\in[-8\pi,7\pi/3]$;
    a la derecha, $\rho=2e^{-\theta/20}$, definida para
    $\theta\in[-3\pi/2,18\pi]$. Obsérvese la quiralidad.}
  \label{fig:geometric-spirals}
\end{figure}


\paragraph{Ilimitada} Para empezar, el hecho de que $\rho$ tome
valores cada vez más pequeños sin llegar a cero según $\theta$ es
arbitrariamente grande de signo negativo indica que esta curva nunca
pasa por el origen de coordenadas: se acerca a él ilimitadamente.

\paragraph{Quiralidad} Igual que antes, la orientación depende del
signo de $b$: para $b>0$ la espiral (pensada en ``de dentro hacia
afuera'', igual que antes) es dextrógira y para $b<0$, levógira.

\paragraph{Autosimilaridad} Jacob Bernouilli, que investigó en
profundidad esta curva, la denominó \emph{spira mirabilis}, ``espiral
maravillosa,'' por la siguiente característica: si se transforma el
plano $(x,y)$ mediante una homotecia de la forma
\begin{equation*}
  \begin{array}{l@{\,=\,}l}
    x^{\prime} & e^{2\pi b}x\\
    y^{\prime} & e^{2\pi b}y
  \end{array}
\end{equation*}
la figura resultante es exactamente la misma espiral. Esto significa
que si se hace ``zoom'' con ampliación $e^{2\pi b}$, la imagen que se
obtiene es la misma.

\paragraph{Aparición en fenómenos naturales} La espiral geométrica se
da en la naturaleza con frecuencia, posiblemente debido al desarrollo
de dentro hacia afuera de elementos similares: la concha de los
nautilus, el romanesco (híbrido de brécol y coliflor), los huracanes y
las galaxias espirales tienden a seguir esta curva.

\paragraph{Distancia entre puntos} De manera análoga a la espiral de
Arquímedes, la distancia entre puntos de corte consecutivos de la
espiral logarítmica con una semirrecta que parte del origen de
coordenadas tiene un cociente constante, igual a $e^{2\pi b}$. De aquí
el nombre: ``logos'' es razón, cociente, ``arithmos'' number, que se
entiende como ``números en razón'', o ``cocientes sucesivos.'' Este
nombre le fue dado por J. Bernouilli.

\paragraph{Vector tangente y pendiente} Si se traza el vector tangente en
cualquier punto, este forma siempre el mismo ángulo con la semirrecta
que une el origen con dicho punto. El complementario de este ángulo
(i.e. aquel con el que suma un recto) se denomina \emph{pendiente},
``pitch'' en inglés.

\paragraph{Espiral áurea} Si el factor $b$ cumple que
\begin{equation*}
  e^{b \frac{\pi}{2}}=\varphi
\end{equation*}
donde $\varphi$ es la razón áurea (que es más o menos $1{.}618$),
entonces la espiral se denomina \emph{áurea}. Esto ocurre, como el
alumno puede fácilmente calcular, para $b\simeq 0{.}306$. Esta espiral
está íntimamente relacionada con la sucesión de Fibonacci.

\subsection{Lituus}
La última espiral que vamos a estudiar se denomina \emph{lituus}; este
era una vara de augur (un vidente del futuro) curva que se conoce,
entre otras cosas, por grabados en monedas. Su ecuación polar es
\begin{equation}
  \label{eq:lituus}
  \rho = \frac{k}{theta^{\frac{1}{2}}},
\end{equation}
donde $k$ es una constante positiva y $\theta\in(0,\infty)$.

\paragraph{Quiralidad} Debido a que la función $1/x$ es monótona
decreciente, el lituus es levógiro si se considera de dentro hacia
afuera. Su equivalente dextrógiro requiere un pequeño arreglo:
\begin{equation}
  \label{eq:littus-right-handed}
  \rho = \frac{k}{\abs{\theta}^{\frac{1}{2}}}
\end{equation}
para $\theta\in(-infty,0)$.

\begin{figure}[bt]
  \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-3.3,-3.3) grid (3.3,3.3);
      \draw (-3.3,0) -- (3.3,0);
      \draw (0,-3.3) -- (0,3.3);
      \draw[domain=.1:25,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=300]
      function{1/sqrt(t)*cos(t),1/sqrt(t)*sin(t)};
      % \draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
      \caption{Lituus levógiro: $\rho = \frac{1}{\sqrt{\theta}}$. La
        curva se acerca muy despacio hacia el origen según
        $\theta\rightarrow 0$.}
  \label{fig:geometric-spirals}
\end{figure}

\paragraph{Asíntota} Ambos lituus, el levógiro y el dextrógiro, tienen
una asíntota horizontal en $\rho=0$ ---el eje $OX$, como se desprende
de su ecuación.

\begin{exercise}
  Dar una ecuación polar y una ecuación paramétrica de una espiral de
  Arquímedes de paso $3$, levógira.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar una ecuación paramétrica de una espiral de Arquímedes dextrógira
  con centro en $(2,3)$ y paso $7$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar una ecuación polar y una paramétrica de una espiral geométrica
  de paso $2$, levógira.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar una ecuación paramétrica de una espiral geométrica de paso
  $1/3$, dextrógira centrada en $(-2,7)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dar una ecuación polar y una paramétrica de un lituus cuya asíntota
  sea la semirrecta con origen $(0,0)$ y ángulo $\pi/6$.
\end{exercise}

\section{Otras curvas notables}
Hay unas cuantas curvas clásicas que forman parte del acervo y de las
que incluimos algunas a continuación.


\begin{figure}[ht]
  \centering
      \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-2.3,-1.3) grid (2.3,5.4);
      \draw (-2.7,0) -- (2.7,0);
      \draw (0,-1.3) -- (0,5.4);
      \draw[domain=-2.2:2.2,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=300]
      function{t, t*t};
      \draw[line width=2pt,red]
      (-2.7,-0.5) -- (2.7,-0.5);
      \draw[color=orange, line width=2pt]
      (0,0.5) -- (1.5,2.25) -- (1.5,-0.5);
      \draw[color=green, line width=1pt]
      (0,0.5) -- (0.9, 0.81) -- (0.9, 5.4);
      \draw[color=green, line width=1pt]
      (0,0.5) -- (-0.5, 0.25) -- (-0.5, 5.4);
      \draw[color=green, line width=1pt]
      (0,0.5) -- (-1.1, 1.21) -- (-1.1, 5.4);
      \draw[color=green, line width=1pt]
      (0,0.5) -- (1.9, 3.61) -- (1.9, 5.4);
      \draw[fill=orange, color=orange]
      (0,0.5) circle(2pt);
    \end{tikzpicture}  
  \caption{Par\'abola $y=x^2/2$: la l\'{\i}nea roja $y=-0.5$ es la
    directriz, el foco est\'a en $(0,0.5)$, los rayos verdes salen del
    foco y se reflejan hacia arriba. Los dos segmentos naranja miden
    lo mismo.}
  \label{fig:parabola}
\end{figure}

\subsection{Parábola}
La parábola puede definirse como la curva cuyos puntos equidistan de
uno dado (foco) y de una recta (directriz). Posee otra característica
esencial: si el foco es un punto de luz, todos los rayos que dan en la
curva se reflejan en la misma dirección (de hecho, en la dirección
perpendicular a la directriz). Esta propiedad es la que lleva a que
las antenas que se conectan a satélites sean aparbólicas, ya que la
distancia del satélite es tan grande que hace que pueda suponerse que
los rayos que llegan de él lo hacen todos en la misma dirección (dado
que \emph{las recgtas paralelas se cortan en el infinito}). Un
argumento geométrico prueba fácilmente que cualquier parábola puede
transformarse mediante una traslación, un giro y un cambio de
variables $x^{\prime} = kx, y^{\prime}=ly$ en la ecuación
\begin{equation}\label{eq:parabola}
  y = x^2.
\end{equation}
La ecuación polar de esta curva puede deducirse fácilmente de su
expresión, y queda
\begin{equation}
  \label{eq:parabola-polares}
  \rho = \frac{\sen \theta}{\cos^2 \theta}
\end{equation}
para $\theta$ definido en $[0,\pi/2)$ y $(\pi/2, \pi]$, por
ejemplo. Téngase en cuenta que el vértice (el punto $(0,0)$ no queda
incluido en la parametrización).

\begin{exercise}
  Estudiar cómo sería la ecuación polar de una parábola general pero
  girada $\alpha $ grados en sentido horario o
  antihorario. Comprobarlo dibujándola.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Calcular la ecuación polar de la parábola
  \begin{equation*}
    y = x^2 + 1
  \end{equation*}
  y estudiar la diferencia con \eqref{eq:parabola-polares}.
\end{exercise}


\subsection{Hipérbola}
La hipérbola puede definirse como el conjunto de puntos con la
siguiente propiedad: la diferencia de distancias de sus puntos a otros
dos puntos fijos (llamados focos) es constante en valor
absoluto. Igual que con la parábola, mediante una traslación, un giro
y un cambio de coordenadas $x^{\prime} = kx, y^{\prime}= ly$,
cualquier hipérbola puede transformarse en
\begin{equation}
  \label{eq:hiperbola}
  y = \frac{1}{x},
\end{equation}
que en coordenadas polares se describe
\begin{equation}
  \label{eq:hiperbola-polares}
  \rho = \frac{1}{\sqrt{\sen 2\theta}},
\end{equation}
para $\theta$ en $(0,\pi/2)$ y $(\pi, 3\pi/2)$.

La hipérbola es la ``inversa'' de una circunferencia, pero no vamos a
explicar lo que significa esto.

\begin{exercise}
  Estudiar cómo sería la ecuación polar de una hipérbola como
  \eqref{eq:hiperbola} pero girada $\alpha$ radianes en sentido
  horario o antihorario. Comprobarlo dibujándola.
\end{exercise}

\begin{figure}[ht]
  \centering
      \begin{tikzpicture}
      \draw[thin, color=gray] (-3.3,-3.3) grid (3.3,3.3);
      \draw (-3.3,0) -- (3.3,0);
      \draw (0,-3.3) -- (0,3.3);
      \draw[domain=-3.1:-0.3,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=300]
      function{t, 1/t};
      \draw[domain=.3:3.1,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=300]
      function{t, 1/t};
      \draw[color=red!50!yellow, line width=2pt]
      (-1.3,-1.3) -- (1.4,0.714) -- (1.3,1.3);
      \draw[color=red!50!yellow, line width=2pt]
      (-1.3,-1.3) -- (-3,-0.33) -- (1.3,1.3);
      \draw[color=red!50!yellow, line width=2pt]
      (-1.3,-1.3) -- (2.5,0.4) -- (1.3,1.3);
      \draw[line width=3pt,color=red!50!yellow] (1.3,1.3);
      \draw[line width=3pt,color=red!50!yellow] (-1.3,1.3);
      \draw[fill=orange, color=orange] (-1.3,-1.3) circle(2pt);
      \draw[fill=orange, color=orange] (1.3,1.3) circle(2pt);
      % \draw [line width=2pt] (5,1) circle (1);
    \end{tikzpicture}
  \caption{Hip\'erbola $y=1/x$: los focos est\'an marcados en rojo. La
    diferencia de longitudes de pares de segmentos naranja es
    constante.}
  \label{fig:hiperbola}
\end{figure}


\section{Parametrizaciones a trozos}\label{sec:curvas-a-trozos}
Es frecuente que una curva esté formada por una sucesión de elementos
pertenecientes a diferentes trayectorias fácilmente
parametrizables. Por ejemplo: un segmento de recta seguido de un arco
de circunferencia seguido de otro segmento de recta. La
parametrización completa de esta curva suele realizarse ``a trozos'',
partiendo de un segmento y dividiéndolo en partes, una para cada
elemento. Cada subsegmento se utiliza para parametrizar la unidad de
curva correspondiente.

Ejemplo: para dar una ecuación paramétrica del segmento que une el
punto $(-1,1)$ con el origen de coordenadas, seguido por el arco de
parábola $y=x^2$ hasta $(2,4)$, seguido por el segmento recto que va
de este punto a $[5,8]$, se puede proceder así (o de muchas otras
maneras):
\begin{itemize}
\item El segmento de $(-1,1)$ a $(0,0)$ puede parametrizarse como
  $x(t)= -1 +t, y(t) = 1-t$ con $t\in [0,1]$.
\item A continuación, el arco de parábola de $(0,0)$ a $(2,4)$ puede
  describirse como $x(t) = t, y(t)= t^2$, con $t\in[0,2]$. Pero como
  desea utilizarse una parametrización ``que siga a la anterior'', ha
  de correrse el intervalo, poniendo $t\in [1,3]$ y \emph{restarse al
    parámetro lo que se ha corrido}. Por tanto, queda $x(t) = t-1$,
  $y(t)= (t-1)^2$ para $t\in [1, 3]$.
\item Finalmente, la recta que va de $(2,4)$ a $(5,8)$ puede
  describirse como $x(t) = 2 + t$, $y(t) = 5+3/2t $ para
  $t\in[0,2]$. Pero como se quiere empezar en $t=3$, ha de correrse el
  intervalo y descorrerse el parámetro: $x(t) = 2 + (t-3), y(t) = 5 +
  3/2(t-3)$, con $t\in[3,5]$.
\end{itemize}
Es decir, se puede parametrizar la curva así:
\begin{equation*}
  (x(t),y(t)) =
  \left\{
    \begin{array}{l@{\text{ si }}l}
      (-1+t, t) & t\in[0,1]\\
      (t-1, (t-1)^2) & t\in[1,3]\\
      (2+(t-3), 5+3/2(t-3)) & t\in[3,5]
    \end{array}
  \right\}
  \,
  \text{ con } t\in[0,5].
\end{equation*}
Como se ve, en cada subintervalo $[a,b]$ se ha utilizado la
``variable'' $t-a$ para que todo quede referido a $0$, que es desde
donde es más fácil calcular parametrizaciones.

\begin{exercise}
  Dar una ecuación paramétrica de una curva con las siguientes
  propiedades: un pétalo de apertura $\pi/6$ puesto en horizontal
  hacia la derecha seguido de uno de apertura $\pi/10$ en vertical
  hacia arriba, seguido de uno de apertura $\pi/6$ en horizontal hacia
  la izquierda, seguido de uno de apertura $\pi/12$ en vertical hacia
  abajo.
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Dar una ecuación paramétrica de la siguiente curva:
  \begin{itemize}
  \item Comienza por un segmento que une los puntos $(0,0)$ y $(2,3)$.
  \item Sigue con un arco de circunferencia de centro $(2,4)$, radio
    $1$, que comienza en $(2,3)$ y llega hasta $(2,5)$.
  \item Sigue con un segmento que va desde $(2,5)$ hasta $(0,5)$.
  \item Termina con un arco de cicloide que une $(0,5)$ con $(0,0)$ y
    que tiene un vértice en $(0,5)$ y otro en $(0,0)$ y no más.
  \end{itemize}
  El último arco requiere estudiar la ecuación de la cicloide y cómo
  puede calularse el radio de la circunferencia que gira para que la
  curva tenga las propiedades que se piden.
\end{exercise}
\newpage
\section{Anexo: Giros}
En ocasiones se plantea el problema de parametrizar una curva en una
posición ``girada'' respecto de la usual. El ejemplo más sencillo no
evidente es el de parametrizar, por ejemplo, una elipse centrada en un
punto $(x_{0},y_0)$, con ejes de longitud $a$ y $b$ pero girada un
ángulo $\alpha$. Es decir, una curva como la de la Figura
\ref{fig:elipse-girada}. 

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
      \draw[domain=-3.14:3.14,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=300]
      function{0.5+cos(pi/6)*2*cos(t)-sin(pi/6)*sin(t),
        0.2+sin(pi/6)*2*cos(t)+cos(pi/6)*sin(t)};    
      \draw[thin, color=gray] (-2.3,-1.8) grid (2.3,1.8);
      \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
      \draw (0,-1.8) -- (0,1.8);
      \draw[orange, fill=orange] (0.5,0.2) circle(2pt);
      \draw[orange, line width=1pt] (0.5, 0.2) -- (2.21, 1.2);
      \draw[orange, line width=1pt] (0.5, 0.2) -- (0.5-1/2, 0.2+0.865);
    \end{tikzpicture}
  \caption{Elipse de radios $2$ y $1$ girada $\pi/6$ centrada en
    $(0.5, 0.2)$.}
  \label{fig:elipse-girada}
\end{figure}

Para obtener una parametrización de esta curva, un modo de proceder
adecuado es partir del problema conocido, ``sin girar'' y centrado en
el origen de coordenadas; en este caso,
una elipse de radios $2$ y $1$ (con el radio mayor, por ejemplo, sobre
el eje $OX$). La figura \ref{fig:elipse-normal-param} muestra tanto el
dibujo como su parametrización.

\begin{figure}[th]
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=-.5ex]current bounding box.center)}]
      \draw[domain=-3.14:3.14,line width=2pt,blue]
      plot[parametric, smooth, samples=300]
      function{2*cos(t),sin(t)};
      \draw (-2.3,0) -- (2.3,0);
      \draw (0,-1.3) -- (0,1.3);
      \draw[thin, color=gray] (-2.3,-1.3) grid (2.3,1.3);
    \end{tikzpicture}
    \begin{minipage}[h!]{0.45\linewidth}
      \begin{equation*}
        \left\{
          \begin{array}[h]{l}
            u = 2\cos t\\
            v = \sen t
          \end{array}
        \right., t\in[0, 2\pi]
      \end{equation*}
    \end{minipage}
  \caption{Elipse de radios $2$ y $1$ centrada en el origen de
    coordenadas y una parametrización. Utilizamos coordenadas $(u,v)$
    para distinguirla de la original.}
  \label{fig:elipse-normal-param}
\end{figure}

Se trata de rotar esta figura (y trasladarla a $(0.5, 0.2)$, pero esto
es muy sencillo). Se han utilizado coordenadas $(u,v)$ para distinguir
el plano en que se sabe trabajar del plano destino.

Una rotación plana de ángulo $\alpha$
con centro el origen de coordenadas toma un punto
general $(u,v)$ y lo lleva a otro $(x,y)$ que tiene el mismo módulo
pero argumento el original más $\alpha$. La figura \ref{fig:giro}
muestra esto explícitamente.

\begin{figure}[ht]
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=-.5ex]current bounding
      box.center)}]
      \draw (-0.3,0) -- (3.3,0);
      \draw (0,-0.3) -- (0,3.3);
      \draw[thin, color=gray] (-0.3,-0.3) grid (3.3,3.3);
      \draw[line width=1.5pt, blue] (0,0) -- (1,3);
      \node[anchor=south] at (1,3) {$(x,y)$};
      \draw[fill=blue, blue] (1,3) circle(2pt);
      \draw[line width=1.5pt, red] (0,0) -- (3,1);
      \node[anchor=south] at (3,1) {$(u,v)$};
      \draw[fill=red, red] (3,1) circle(2pt);
      \draw[black,line width=1pt] (0.6,0.2) arc (20:70:.666);
      \node[anchor=south west] at (0.38,.38) {$\alpha$};
      \draw[gray,line width=1pt] (1,0) arc (0:20:1);
      \node[anchor=south west] at (1.05,0) {$\theta$};
      \node[anchor=east] at (0.5, 1.5) {$\rho$};
      \node[anchor=south] at (1.5, 0.50) {$\rho$};
    \end{tikzpicture}
  \caption{El punto $(u,v)$ se transforma en $(x,y)$ por un giro de
    $\alpha$ radianes. El vector director tiene el mismo módulo.}
  \label{fig:giro}
\end{figure}

El esquema de la figura \ref{fig:giro} muestra el giro del punto
$(u,v)$ al $(x,y)$: puesto que es un giro, el vector director de ambos
puntos tiene el mismo módulo, $\rho$. Si $(u,v)$, el punto original,
tiene argument $\theta$, entonces $(x,y)$ tiene argumento $\theta +
\alpha$.
\begin{equation*}
  x = \rho \cos(\theta + \alpha),\,y=\rho \sen (\theta + \alpha),
\end{equation*}
y utilizando las fórmulas trigonométricas para la suma de ángulos, se
obtiene.
\begin{align*}
    x &= \rho \cos \theta \cos \alpha - \rho \sen \theta \sen \alpha\\
    y &= \rho \sen \theta \cos \alpha + \rho \cos \theta \sen \alpha
\end{align*}

Ahora bien, se partía de que $u=\rho \cos \theta$ y $v=\rho \sen
\theta$, de donde se deduce:
\begin{align*}
    x &= u \cos \alpha - v \sen \alpha\\
    y &= v \cos \alpha + u \sen \alpha
\end{align*}
que puede escribirse abreviadamente
\begin{equation*}
  \begin{pmatrix}
    x\\
    y
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    \cos \alpha & -\sen \alpha\\
    \sen \alpha & \cos \alpha
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    u\\
    v
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
(haciendo explícito el hecho de que un giro es una transformación
lineal).

Volviendo al problema de la parametrización, no queda más que
sustituir $u$ y $v$ por sus valores respecto del parámetro y trasladar
el centro a $(x_0, y_0)$. En nuestro ejemplo

\begin{align*}
  x &= x_0 + \cos \frac{\pi}{6} (2 \cos t) - \sen \frac{\pi}{6} \sen
  t\\
  y &= y_0 + \sen \frac{\pi}{6} (2 \cos t) + \cos \frac{\pi}{6} \sen t
\end{align*}
para $t\in [0,2\pi]$. Esta es una ecuación paramétrica de la elipse
pedida.


\end{document}
